庫爾德族難民獲「數學諾貝爾獎」

【短片】庫爾德族難民獲「數學諾貝爾獎」 (11:45)

(法新社/明報製圖)
圖3之1 - (法新社/明報製圖)

庫爾德族難民榮獲數學界最高榮譽、堪稱「數學諾貝爾獎」的菲爾茲獎（Fields Medal）。國際數學聯盟（IMU）周三（1日）在巴西里約熱內盧，舉行四年一度的國際數學家大會（ICM），並在會上頒發菲爾茲獎，是次共有4名得獎者，其中得獎的比爾卡爾教授（Caucher Birkar）為庫爾德族難民，他在約20年前為逃避戰亂，到英國尋求政治庇護，並獲得難民身分及成為英國公民。

研究代數幾何的劍橋大學教授比爾卡爾（40歲），出生於接壤伊拉克的伊朗庫爾德斯坦省馬里萬市（Marivan）。1980年代，這座庫爾德城市因兩伊戰爭嚴重受影響。比爾卡爾說，「當我在學時，那是一個混亂的時期，伊朗和伊拉克之間發生了戰爭，經濟情況非常糟糕」。

比爾卡爾在菲爾茲獎的自我介紹影片中表示，「我的父母都是農民，所以我花了很多時間去做農務。從很多方面來說，這並不是一個培養孩子對數學感興趣的理想場所」。比爾卡爾指，在他年輕的時候，他的哥哥就教導他更高階的數學。比爾卡爾原本在德黑蘭大學修讀數學，他在2000年到英國尋求政治庇護，1年後獲得難民身分，成為英國公民，並開始在諾丁漢大學攻讀博士學位。

比爾卡爾的博士生導師費森科教授（Ivan Fesenko）表示，比爾卡爾起初只會說小量英語，而他開始攻讀博士學位後，很快便顯露數學才華，「我打算讓他解決一些問題，若他能解決，便可獲得博士學位，獲得博士學位通常需要3至4年，我給了他1個問題，他3個月內就解決了」。

比爾卡爾獲獎後表示，希望這個得獎消息能讓全球4000萬庫爾德人「臉上展現笑容」。

今屆菲爾茲獎4名得獎者為比爾卡爾、34歲意大利數學家菲加里（Alessio Figalli）、30歲德國數學家舒爾斯（Peter Scholze）及36歲印度出生澳洲長大的雲卡達殊（Akshay Venkatesh）。

菲爾茲獎每隔4年頒發，每次最多頒給4位傑出數學家，得獎者必須在頒獎年1月1日前為40歲以下。

我睇完篇新聞, 睇完都唔知呢位教授因咩獲獎

香港啲記者

文科仔識撚咩

文科仔: 總之就拎獎啦 反正平時買野又用唔着既

係香港人眼中呢D學術獎仲不如勁歌金曲金獎啦

個人認為唔關文唔文科事, 呢篇文係所謂知識份子報章-明報出

報紙都有財經/科技類報導, 都唔知點解可以報到咁

你話佢想focus落個獎俾人偷係無問題, 輕輕帶下一兩句佢因咩subfield/研究/貢獻獲獎丫

巴西舉行數學界最高榮譽典禮 難民得主獲獎數分鐘後金牌失竊

國際數學聯盟周三（1日）在巴西里約熱內盧，舉行四年一度的國際數學家大會，並在會上頒發「數學諾貝爾獎」菲爾茲獎（Fields Medal）。是次共有4名得獎者，其中劍橋大學比爾卡爾教授（Caucher Birkar），因其原為庫爾德族難民身分，更讓世人津津樂道。然而大會舉行期間卻發生不愉快事件，比爾卡爾獎牌，竟在他獲獎後數分鐘不翼而飛。

據報比爾卡爾得獎後，將獎牌、手機、銀包等貴重物品放入公事包，惟公事包在他得獎數分鐘後不翼而飛。保安隨即搜索會場，並在一張長凳下發現公事包，但獎牌不知所終。資料顯示，獎牌以14K黃金打造。

國際數學家大會發聲明，對事件深感遺憾，強調將全力協助警方調查。現時，當局已從監控錄像中發現小偷蹤影，惟仍未起回獎牌。

巴西治安向來為人詬病。巴西軍警今年3月在里約貧民窟南部和東南部兩個地區巡邏時遭遇毒販，雙方駁火造成8人死亡。警方事後查獲一支步槍、7把手槍及兩枚手榴彈。另外港隊當年出戰里約奧運時，港協暨奧委會亦明令如要運動員外出必須申請。

（哥倫比亞廣播公司）

諗起依位巴打
[url]
[/url]

有冇多謝英國

所以佢係咩原因拎到獎？ 最重要個樣反而無講

Fano varieties

獲獎原因：for his proof of the boundedness of Fano varieties and for contributions to the minimal model program

老老實實寫出黎唔好話一般人，ug maths major都唔明啦

呢0的人咪收得過
不過香港收移民唔垃圾唔收

HR：University of Nottingham? 下 未聽過wo

證明法諾多樣體的界限與在最小模型項目的貢獻

成句睇唔明, 逐隻字譯有幾難

As with many of the winners of the Fields medal, Birkar’s research is in areas of mathematics that can seem incomprehensible to a lay audience. His citation for the award says he won the medal “for his proof of the boundedness of fano varieties and for contributions to the minimal model program.”

the guardian 咁報, 合理好多喎

譯咗都睇唔明
咁寫嚟有意思咩

CLS

提下係應份，學術界既榮譽唔講學術原因
對於唔識既人，叫做Notice下，起碼令一般人覺得好似好勁
識既人可以自己查下

港女hr心諗吾城畢業肯in你d野雞算比面

但係普遍數學界嘅睇法係「屌，講你都唔撚明㗎啦」

乜layman會知數學係乜

識既人去撚咗現場啦屌